%!TEX root = ../Thesis.tex

% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter*{Eidesstattliche Erklärung}

Hiermit versichere ich, die vorliegende Arbeit selbstständig und unter ausschließlicher Verwendung der angegebenen Literatur und Hilfsmittel erstellt zu haben.\\\\
Die Arbeit wurde bisher in gleicher oder ähnlicher Form keiner anderen Prüfungsbehörde vorgelegt und auch nicht veröffentlicht.\\
\begin{tabbing}
          Esslingen, den \workDatum ~~	\= \rule{5cm}{0.3mm}\\
                                                                                                    \> Unterschrift
\end{tabbing}
%
% \newpage
% % %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% %
% \chapter*{Zitat} % Optional
% \begin{center}
% \begin{minipage}{12cm}
% \begin{quotation}
% \textit{\enquote{Some fancy quote}}
% \end{quotation}
% \hfill \textsf Foobar Muman
% \end{minipage}
% \end{center}
% \newpage{}
% % %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter*{Danksagung} % oder Danksagung; Optional

An dieser Stelle möchte ich mich bei allen Personen bedanken, die mit ihrer tatkräftigen Unterstützung zum
Gelingen dieser Masterarbeit beigetragen haben.

Ganz besonders gilt dieser Dank meinen beiden Betreuern Herrn Prof. Dr. Christoph Reich von
der Hochschule Furtwangen und Herrn Dr. Stefan Kaufmann von der Firma IT-Designers GmbH, welche
mich sehr unterstützt haben und immer für Fragen zur Verfügung standen.
Vielen Dank für die Geduld, die Mühen und die guten Ratschläge.

Des Weiteren gilt mein Dank der IT-Designers Gruppe, welche mir diese Arbeit ermöglicht hat und durch eine
tolle Arbeitsatmosphäre zu ihrem Gelingen beigetragen hat.

% Des Weiteren gilt mein besonderer Dank allen Mitarbeitern der IT-Designers GmbH, welche durch ihre Anmerkungen und Korrekturen
% zur Qualität dieser Arbeit beigetragen haben. Hier möchte ich mich besonders bei Patricia Maier, Aaron Heesen und Matthias Gugel bedanken.

Schlussendlich möchte ich mich noch bei meiner Familie bedanken, welche mich während meines
kompletten Studiums unterstützt und motiviert hat. Foo

\newpage
% % %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
